\chapter{Abstract}

Das amerikanische National Cybersecurity Center of
Excellence\footnote{\url{http://csrc.nist.gov/nccoe/}} schlägt in einem
Entwurfsdokument vor, durch eine kontinuierliche Überwachung der installierten
Software auf Client-Systemen (Desktop PCs, Laptops, Tablets, Smartphones, etc)
die Gefahr von Cyberattacken zu minimieren. Das Software Asset Management soll
über Software Identification (SWID) Tags erfolgen, die durch die ISO/IEC
19770-2\cite{iso19770-2} Norm international standardisiert sind.

Im Rahmen dieser Arbeit wurde eine Client Komponente für Linux Systeme
entwickelt, welche SWID Tags gemäss dem aktuellen ISO 19770-2 Draft aus den
installierten Softwarepaketen generiert. Implementiert wurde die Unterstützung
für drei weit verbreitete Paketmanager. Die Architektur des Generators ist
modular aufgebaut, so dass die Unterstützung für weitere Umgebungen einfach
hinzugefügt werden kann.

Die so generierten SWID Tags werden einem zentralen Server übermittelt. Die
Trusted Computing Group\footnote{\url{http://www.trustedcomputinggroup.org/}}
hat ein offenes Framework für das aktive Monitoring von Endgeräten mit dem Namen
Trusted Network Connect (TNC) entwickelt. In einer Vorgängerarbeit wurde bereits
eine erste Version eines TNC Policy Managers implementiert, welcher nun für die
Verwaltung der SWID Tags erweitert wurde.

Über frei definierbare Policies können Clients mit bestimmten Softwarepaketen
oder -versionen automatisch aus dem Netzwerk ausgeschlossen oder zu Software
Updates gezwungen werden. Dadurch wird ein umfassendes Software Asset Management
ermöglicht, welches sich in bestehende Geschäftsprozesse integrieren lässt.

Der strongTNC Policy Manager war bislang über eine gemeinsame Datenbank eng mit
der strongSwan IPsec Implementierung gekoppelt. Diese Kopplung wirkte sich
negativ auf die Wartbarkeit und die Interoperabilität mit Drittsystemen aus. Aus
diesem Grund wurde im Rahmen dieser Arbeit ein Konzept erarbeitet, welches eine
serviceorientierte Architektur vorsieht und so den Grad der Kopplung minimiert.
Bestandteil des Konzeptes ist die Definition einer REST Schnittstelle, sowie ein
Proof of Concept, welcher diese Schnittstelle gemäss dem erarbeiteten Konzept
für die Verwaltung der SWID Tags bereits erfolgreich implementiert. Da das TNC
Framework bisher keine einheitlichen Schnittstellen für die Kommunikation
zwischen dem Policy Manager und Umsystemen vorsieht, wird das erarbeitete
Konzept der Trusted Computing Group als Vorschlag unterbreitet.
