\chapter{Ausblick}

\section{Offene Punkte} 
Während der gesamten Projektarbeit wurden Bugs, weiterführende Arbeiten und
Ideen im Github
Issuetracker\footnote{\url{https://github.com/tnc-ba/strongTNC/issues}} erfasst,
ungeachtet davon, ob sie im Rahmen dieser Arbeit bearbeitet werden konnten.
Diese Issues können noch bearbeitet werden, eventuell in einer Nachfolgearbeit
oder durch die Community.\\
Ein Verbesserungsvorschlag betrifft die SWID Log View. Durch Einbauen
einer Filterfunktion wäre es möglich, schneller festzustellen, wann ein Paket auf
einem Gerät installiert beziehungsweise entfernt wurde. Dies könnte man auch
bereits in der SWID Tag Detail unterstützen. Anhand einer zusätzlichen Spalte in
der \enquote{Reported by Devices} Tabelle könnte angezeigt werden, wann der Tag
auf dem Gerät das letzte Mal als installiert gemeldet wurde.


\section{Empfehlungen} 

\begin{description} 

	\item[REST API vollständig umsetzen] Die vollständige Trennung von strongTNC
	und strongSwan sollte auf jeden Fall umgesetzt werden.
	
	\item[Wechsel von SQLite zu MySQL] Durch die Anpassungen an strongTNC
	wurde die Applikation darauf vorbereitet, mit grossen Datenmengen umgehen zu
	können. Ein Aspekt der dies zur Zeit teilweise noch verhindert, ist die
	Verwendung von SQLite. Daher empfehlen wir die nötigen Schritte vorzunehmen, um
	MySQL als Datenbankbackend nutzen zu können. Es wurden teilweise Workarounds
	implementiert, die lediglich der SQLite Kompatibilität dienen. Diese könnten
	entfernt werden, sobald die Unterstützung von SQLite eingestellt wird.

	\item[Upgrade auf Django 1.7] Da Django
	1.7\footnote{\url{https://docs.djangoproject.com/en/dev/releases/1.7/}} erst
	im Sommer 2014 veröffentlicht wird, konnten wir ein Upgrade auf diese
	Version noch nicht durchführen. Django bringt mit der Version 1.7 viele neue
	Features mit, unter anderem ein eigenes Datenbank-Migrations-Framework. Es
	wäre sinnvoll, Django auf Version 1.7 zu aktualisieren, sobald die Trennung
	der Datenbank umgesetzt wurde. Die Datenbank kann dann gleich mit dem
	Migrations-Framework initialisiert und verwaltet werden.
	
	\item[Class Based Views] Die Verwendung von Class Based Views sollte
	konsequenterweise für alle bestehenden Views eingesetzt werden. Bisher folgen
	nur die Views der SWID Erweiterungen diesem Konzept.
	
	\item[Django Form Framework] Die Formularvalidierung wird derzeit noch manuell
	per Javascript gemacht. Django bietet mit der \enquote{Form Framework}
	Erweiterung ein komfortables Hilfsmittel, mit der diese aufwändige Arbeit
	elegant erledigt werden kann. Die Komplexität der Views dadurch könnte
	erheblich reduziert werden.
	
	\item[Sicherheit API] Falls sich der HTTP Signatures Draft zu einem offiziellen Standard entwickelt, empfehlen wir, diesen in der REST API einzusetzen. Damit könnte die Authentisierung und Datenintegrität der Kommunikation besser sichergestellt werden, als es mit Basic Authentication der Fall ist.
	Zudem sollte auch mit HTTP Signatures stets TLS eingesetzt werden, da das HTTP Protokoll verschiedene Verletzlichkeiten aufweist, die durch TLS
	behoben werden\cite{httpsecconsiderations2014}.
	
	\item[Sicherheit Frontend]
	Wir empfehlen auch für das Frontend den universellen Einsatz von TLS. Als Hilfestellung haben wir eine detaillierte Deployment-Dokumentation für die Konfiguratino von Apache mit TLS-Verschlüsselung erstellt (Abschnitt \ref{anhang:deployment-manual}).
	
\end{description}
