\section{Trennung, API Konzept}
In diesem Abschnitt werden wichtige Punkte des API Konzeptes genauer betrachtet.
Das Vollständige Konzept ist im Anhang (<TODO: Ref>) zu finden. Detaillierte
Beschreibungen zu der in den Beispielen verwendeten Syntax sowie die Definition
der Archetypen sind ebenfalls im Konzept zu finden.

\subsection{Vorgehen}
Das Ziel der REST API war eine vollständige Ablösung der gemeinsamen Datenbank
als Schnittstelle. Um einen Überblick über den benötigten Umfang einer TNC
Policy Manager Schnittstelle zu bekommen wurden die Datenbankzugriffe der IMV
Code der strongSwan Implementation betrachtet. Dazu wurden sämtliche SQL
abfragen im IMV Quellcode gesammelt und analysiert. Das Ergebnis war eine Liste
der Tabellen auf die schreibend oder lesend zugegriffen wurde, ebenso konnte
ermittelt werden welche Tabelle durch einen \texttt{JOIN} verknüpft wurden.
Basierend auf diesen Daten konnte ein Set von REST Endpunkten zusammen gestellt
werden, mit dem es möglich ist, sämtliche Datenbankzugriffe abzudecken.

\subsection{Documents und Collections}
Für alle Elemente der strongTNC Domäne wurden REST Ressourcen von den Archetype
\enquote{Document} und \enquote{Collection} konzipiert. Oft handelt es sich
dabei um vollständige CRUD Ressourcen wie beispielsweise bei der
\texttt{Version} Ressource sichtbar ist:

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/versions/\{id\}/}
	\item[Archetype] Document
	\item[Methods] GET, PUT, PATCH, DELETE
	\item[JSON Format Response] \hfill
\begin{jsoncode}
{
	"id": 5,
	"uri": "https://api/versions/5/",
	"package": "https://api/packages/42/",
	"product": "https://api/products/23/",
	"release": "5.0.2-2.2+squeeze1",
	"securtiy": true,
	"blacklist": false,
	"time": 1402061820
}
\end{jsoncode}
\end{description*}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/versions/}
	\item[Archetype] Collection
	\item[Filter Query] \hfill
	\begin{description*}
		\item[productName] \texttt{<str,product-name>}
		\item[packageName] \texttt{<str,package-name>}
	\end{description*}
	\item[Methods] GET, POST
	\item[Response] List of Version documents
\end{description*}
\end{mdframed}

Die angebotenen Operationen, beziehungsweise HTTP Methoden, wurden immer soweit
wie möglich eingeschränkt, so gibt es diverse Ressourcen die kein
\texttt{DELETE} anbieten oder nur lesenden Zugriff erlauben. Dadurch soll
erreicht werden, dass die Schnittstelle nicht zu offen wird oder durch das
Anbieten von nicht benötigten Operationen unnötig Komplex erscheint.

Um den \texttt{JOIN} Verknüpfungen in einer Ressourcenorientierten weise
rechnung zu tragen wurden verschiedene virtuelle Ressourcen geschaffen.
Beispielsweise lassen sich die \enquote{Sessions} eines Gerätes direkt auf der
\texttt{devices} Ressource abfragen:

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/device/\{id\}/sessions/}
	\item[Archetype] Readonly Collection
	\item[Filter Query] \hfill
	\begin{description*}
		\item[timeFrom] \texttt{<int,timestamp>}
		\item[timeTo] \texttt{<int,timestamp>}
	\end{description*}	
	\item[Methods] GET
	\item[Response] List of Session documetns
\end{description*}
\end{mdframed}

\subsection{Controller}
Komplexere Abläufe, welche bei der gegenwärtigen Schnittstelle direkt mit
mehreren Datenbankzugriffen ablaufen, werden im REST Konzept durch
\enquote{Controller} abgebildet. Zu diesen Abläufen gehören das Starten und
Stoppen einer \enquote{Session}. Ebenfalls wurde die bisher noch nicht
existierende Funktion der SWID Tag Messung, beschrieben in <TODO: REF
swiderweiterung>, als \enquote{Controller} umgesetzt.

\subsubsection{Session Steuerung und Ablauf}
Das grundsätzliche Konzept der Session Steuerung wurde gegenüber der jetzigen
Schnittstelle nicht geändert, es werden weiterhin sogenannte \enquote{Workitems}
verwendet um anzuzeigen welche Messungen durchgeführt werden müssen. Der Ablauf
einer Session nach dem gegenwärtigen Verfahren kann der
\autoref{architecture-sequence-diagramm} entnommen werden. Ausführliche
Informationen dazu sind in der Vorgängerarbeit
\enquote{Cygnet}\cite{cygnet:2013} zu finden.

Folgendes ist der Aufbau der Endpunkte für den Sessionstart und das Beenden der
Session:

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/sessions/start/}
	\item[Archetype] Controller
	\item[Methods] POST
	\item[Request Parameter] \hfill
	\begin{description*}
		\item[\texttt{connectionId}] strongSwan Connection Id
		\item[\texttt{clientIdentity}] strongSwan Client-Identity
		\item[\texttt{hardwareId}] Die Id, welche das Gerät identifiziert, so zum
		Beispiel, AIK, Android-Id, DBUS machine-id, o.ä. Dies entspricht dem
		\texttt{value} Feld in der \texttt{device} Tabelle in der Datenbank
		\item[\texttt{productName}] Der Productname ist der Name des OS wie er in der
		\texttt{product} Tabelle der Datenbank steht
	\end{description*}
	\item[JSON Format Response] \hfill
\begin{jsoncode}
{
	"sessionId": 420,
	"workitems": [
		 {
		 	"id": 5,
		 	"uri": "https://api/sessions/420/workitems/5/",
		 	"session": "https://api/sessions/420",
		 	"type": 15,
		 	"argument": {
		 		"swidFlags": [
		 			"R"
		 		]
		 	}
		 }
	],
	"uri": "https://api/sessions/420"
}
\end{jsoncode}
\end{description*}
\end{mdframed}
Dieser Controller erstellt und startet eine Session, das Device welches der
Session zugeordnet werden soll wird anhand der \texttt{hardwareId} und dem
\texttt{productName} bestimmt. Falls eines der Objekte noch nicht existiert wird
dieses durch den Controller erstellt.\\
Die Id, die im Response Dokument zurück geliefert wird, dient zur zukünftigen
Identifikation der soeben gestarteten Session. Ausserdem erhält man eine Liste
von Workitems die für diese Session abgearbeitet werden müssen.

Um aktive und vergangene Sessions abzugfragen existiert eine readonly
Collection, die Session Documents sind ebenfalls als readonly definiert.
Sessions sollen nicht direkt geändert werden, sondern nur über die
entsprechenden Controller, der Grund dafür ist, dass im Hintergrund noch
zusätzliche Operationen vorgenommen werden müssen.\\
Das Selbe gilt für die Workitems, für diese sind ebenfalls eine readonly
Collection mir readonly Documents definiert. Worktitems werden durch den
Session-Start Controller anhand der Enforcements eines Devices automatisch
erstellt, darum dürfen diese nicht manuell verändert werden.

Die Messresultate müssen für jedes Workitem erfasst werden, dafür steht eine
virtuelle Ressource zur Verfügung:

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/session/\{id\}/workitems/\{id\}/result/}
	\item[Archetype] Document
	\item[Request Parameter] \hfill
	\begin{description*}
		\item[\texttt{recommendation}] Resultat/Empfehlung für dieses Workitem.
		\item[\texttt{comment}] Kommentar zum Resultat.
	\end{description*}
	\item[Methods] GET, POST
	\item[Response Statuscodes] \hfill
		\begin{description*}
			\item[201 Created] Resultat wurde erfolgreich gespeichert.
			\item[409 Conflict] Resultat existiert bereits.
		\end{description*}
	\item[JSON Format Response] \hfill
\begin{jsoncode}
{
	"recommendation": 0,
	"comment": "received inventory of 2165 SWID tag IDs and 0 SWID tags"
}
\end{jsoncode}
\end{description*}
\end{mdframed}

Da eine Session nach dem Abschluss nicht mehr verändert werden soll, sind die
Workitems flüchtig. Wenn die dazugehörige Session beendet wird, werden die
Workitems entfernt und die eingetragenen Resultate auf die Session übertragen.
Auf diese Weise können die Messresultate einer Session dauerhaft nachvollzogen
werden. Über den Verweis auf das Enforcement kann die Messung auch dem
ursprünglichen Zweck zugeordnet werden:

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/session/\{id\}/results/\{id\}/}
	\item[Archetype] Readonly Collection
	\item[Filter Query] \hfill
	\item[Methods] GET
	\item[JSON Format Response] \hfill
\begin{jsoncode}
{
	"id": 5,
	"uri": "https://api/session/420/results/5/",
	"enforcement": "https://api/enforcements/13/",
	"recommendation": 0,	 
	"comment": "received inventory of 2165 SWID tag IDs and 0 SWID tags"
}
\end{jsoncode}
\end{description*}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/session/\{id\}/results/}
	\item[Archetype] Readonly Collection
	\item[Methods] GET
	\item[Response] List of Result documents
\end{description*}
\end{mdframed}

Über folgenden Endpunkt kann eine Session abgeschlossen werden. Im Normalfall
wird dies gemacht, wenn alle Workitems abgearbeitet sind, dies ist allerdings
keine Voraussetzung, eine Session kann jederzeit abgeschlossen werden.

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description*}
	\item[URI Path] \texttt{/sessions/\{id\}/end/}
	\item[Archetype] Controller
	\item[Methods] POST
	\item[Request Parameter] \hfill
	\begin{description*}
		\item[\texttt{recommendation}] Endgültiges Resultat/Empfehlung für diese
		Session.
	\end{description*}
\end{description*}
\end{mdframed}

Wenn eine Session Abgeschlossen wird, werden alle Workitems dieser Session
abgeräumt und die jeweiligen Resultate auf die Session übertragen.

\subsection{Implementation}
Die im Rahmen dieser Arbeit konzipierte HTTP Schnittstelle wurde Stellenweise
als Machbarkeitsnachweis umgesetzt. Da die Entwicklung einer HTTP Schnittstelle
für strongTNC nicht Bestandteil der Aufgabenstellung war, wurde aus Zeitgründen
nicht der gesamte Umfang implementiert.\\
Für die Implementation wurde das \enquote{Django REST
Framework}\footnote{\url{http://www.django-rest-framework.org/}} (DRF)
verwendet. <TODO: Ein, zwei Gründe für die Wahl von DRF>.
- Class Based Views
- Browsable API
- Mozilla verwendet es auch
- Contribution
- ...

\subsubsection{Serialisierung}
\label{api:serialisierung}
Die Django Models müssen für die Übermittlung in ein entsprechendes Format serialisiert werden.
Das von Client gewünschte Format wird durch den \texttt{Content-Type} Header spezifiziert. DRF liefert bereits von Haus aus Serialisierer für das JSON und XML Format mit.
Wie im REST Konzept beschrieben, wäre es hilfreich den Clients der API die Möglichkeit anzubieten, via Filter nur ausgewählte Daten zu erhalten.
Das heisst, dass nicht immer alle Felder eines Objektes zu serialisieren, sondern nur ein Subset davon (analog zum SQL \texttt{SELECT feld1, feld2 ...} Statement).
DRF bietet diese Möglichkeit standardmässig nicht. 
Um dieses Verhalten zu erreichen wurde Komponente entwickelt welches die Auswahl der Felder durch Query-Parameter in der URL erlaubt.
Der Aufruf von \texttt{https://strongtnc:8000/api/swid-tags/2/?fields=packageName,version} liefert beispielsweise nur die Felder \texttt{packageName} und \texttt{version} des SWID-Tags mit der ID 2. Die Umsetzung wurde mittels Mixin-based Inheritance\cite{bracha1990mixin} realisiert.

Der Aufruf von \texttt{https://strongtnc:8000/api/swid-tags/2/?fields=packageName,version} liefert beispielsweise nur die Felder \texttt{packageName} und \texttt{version} des SWID-Tags mit der ID 2.
Serverseitig werden die Model-Serialisierer durch das DynamicFieldsMixin erweitert. Dieses extrahiert vor dem serialisieren die Parameter aus dem Request und übergibt sie dem Serialisierer (Listing \ref{api:tagserializer}). Das Mixin ist vollständig entkoppelt von der Serialisierer Implementierung und kann für alle Serialisierer verwendet werden.

\begin{listing}
\caption{Erweiterung durch \texttt{DynamicFieldsMixin} zur Abfrage gewünschter Felder}
\label{api:tagserializer}
\begin{pythoncode}
class TagSerializer(DynamicFieldsMixin, serializers.HyperlinkedModelSerializer):
    entities = EntityRoleSerializer(source='entityrole_set', many=True)
\end{pythoncode}
\end{listing}

\subsubsection{Fehlerbehandlung}
Um für API Clients die Fehlerbehandlung zu erleichtern, werden bei auftretenden Fehlern detaillierte Informationen im Response-Body ausgeliefert. 
Ein möglicher Fehler ist zum Beispiel das übermitteln eines ungültig formatierten JSON Objektes: (TODO kann man das so generell sagen, wird das überall gemacht? oder nur bei der SWID Messung? Nur im Debugmode?)

\begin{listing}
\caption{Fehlerinformation beim übermitteln eines ungültigen JSON Objektes}
\begin{httpcode}
HTTP/1.0 400 BAD REQUEST
Content-Type: application/json
Vary: Accept
Allow: POST, OPTIONS

{
    "detail": "JSON parse error - Expecting , delimiter: line 1 column 27 (char 27)"
}
\end{httpcode}
\end{listing}

\subsubsection{Verlinkung}
Vielfach haben Objekte nicht nur einfache Attribute sondern Verweise auf andere Objekte, beispielsweise besitzt ein SWID-Tag mindestens eine Entity.
Bei der Entity handelt es sich um ein Objekt mit weiteren Attributen. Diese entfernten Objekte werden nicht mitserialisiert, anstelle des serialisierten Objektes wird eine URI ausgeliefert, über welche das Objekt aufgerufen werden kann. Das API Konzept sieht jedoch vor, einen Parameter einzuführen, welcher es erlaubt, die Serialisierungstiefe zu wählen. Aus zeitlichen Gründen konnte diese Erweiterung nicht mehr implementiert werden.

\begin{listing}
\caption{Zu JSON serialisierter SWID-Tag}
\begin{httpcode}
HTTP/1.0 200 OK
Content-Type: application/json
Vary: Accept
Allow: GET, HEAD, OPTIONS

{
    "id": 2, 
    "uri": "http://strongtnc:8000/api/swid-tags/2/", 
    "packageName": "account-plugin-facebook", 
    "version": "0.11+14.04.20140409.1-0ubuntu1", 
    "uniqueId": "Ubuntu_14.04-x86_64-account-plugin-facebook-0.11+14.04.20140409.1-0ubuntu1", 
    "entities": [
        {
            "entity": "http://strongtnc:8000/api/swid-entities/11/", 
            "role": 2
        }
    ], 
    "swidXml": "<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>\n<SoftwareIdentity ..."
}
\end{httpcode}
\end{listing}

TODO Depth

\subsubsection{Paging}
TODO Paging

\subsubsection{Browsable API}
Das Django REST Framework bietet die möglichkeit die API mittels Browser zu durchsuchen. Dies erlaubt die












