\chapter{Vorgehen}

Durch die organisatorischen Anforderungen an das Projekt haben wir uns für eine
iterative Vorgehensweise entschieden. Für unser Team von drei Personen und einer
Projektdauer von rund 17 Wochen haben wir uns für ein Subset des Scrum Vorgehensmodelles
entschieden, dabei waren die drei Säulen von Scrum von zentraler Bedeutung:

\begin{description}
	\item[Transparenz] Durch die Verwendung von Github zur Sourcecodeverwaltung und
	auch für das Issuetracking, war der aktuelle Fortschritt und allfällige
	Hindernisse im Verlauf des Projektes stets sichtbar, öffentlich und
	nachvollziehbar festgehalten.

	\item[Überprüfung] Das Resultat dieser Arbeit wird zeitnah nach ihrem Abschluss
	an einer internationalen IT Security Konferenz präsentiert. Um zu diesem
	Zeitpunkt einen stabilen Stand zu erreichen, haben wir uns entschieden, regelmässig den aktuellen Stand unserer Arbeiten mittels GitHub Pull Requests
	in das offizielle strongTNC Repository zu integrieren. Dadurch wird
	sichergestellt, dass die Funktionalität von den Betreuern stets überprüft und
	getestet werden kann und die Feedback Roundtrips minmal gehalten werden.

	\item[Anpassung] Da das Produkt bereits im Einsatz ist, werden bei der
	Bedienung Probleme und neue Anforderungen entdeckt. Dadurch, dass die
	Anforderungen an das Produkt nicht ein für alle Mal festgelegt, sondern laufend
	neu bewertet und angepasst werden, entsteht ein Produkt, welches den Ansprüchen
	der Benutzer besser entspricht und so die Qualität erhöht.

\end{description}

\section{Arbeitsweise und Hilfsmittel}
Wir haben uns für folgende Artefakte\cite{alliance2008scrum} entschieden:

\begin{description}
	\item[Definition of Done] Wir haben eine Checkliste von Aktivitäten	definiert,
	welche festhält, wie einzelne Aufgaben einheitlich gelöst werden. Damit wird
	einerseits das Schätzen des Aufwandes bei der Iterationsplanung erleichtert.
	Andererseits wird festgelegt, wann ein Task als erledigt betrachtet werden kann.
	Auch Qualitätsmassnahmen, wie beispielsweise das Testen und Durchführen von
	Reviews sind darin enthalten (siehe \autoref{DefinitionOfDone}).

	\item[Scrumboard] Sämtliche Tasks werden zur verbesserten Visualisierung auf
	einem klassischen Scrumboard mit Post-It Zetteln gepflegt, zusätzlich werden
	alle Task auch im Github Issue Tracker erfasst, um die Nachvollziehbarkeit
	zu gewährleisten.
	
	\item[Backlog] Sämtliche geplanten Features und offenen Bugs wurden in einem
	Backlog gehalten, so ist der Umfang der offenen Arbeit klar ersichtlich.
	
	\item[Iteration Backlog] Ebenfalls wird für jede Iteration ein Backlog
	geführt.
	
	\item[Planning Meeting] Zu Beginn jeder Iteration wird ein Planning Meeting
	durchgeführt, indem die Tasks für die kommende Iteration mit Hilfe von
	\enquote{Planning Poker} eingeplant und geschätzt werden.
		
	\item[Retrospektive] Vor jedem Planning Meeting wird eine kurze Retrospektive
	zur vergangenen Iteration durchgeführt, die Arbeitszeiten und die Schätzungen,
	welche in einem Spreadsheet gepflegt werden, werden durchgesehen und es wird
	beurteilt, wie die Planung der letzten Iteration war und was für die kommende
	Iteration verbessert werden muss.
	
\end{description}

Bei der Einarbeitung in die vorhandene strongTNC Umgebung haben wir
festgestellt, dass die Architektur und die Codequalität einige Mängel aufweist.
Deshalb haben wir uns entschieden, diesem Aspekt spezielles Augenmerk zu geben
und haben entsprechende Massnahmen definiert. Diese sollen die Qualität dieser
Arbeit, als auch jene von möglichen Nachfolgearbeiten oder Weiterentwicklungen
durch die Community sicherstellen.

\begin{description}
	\item[Continous Integration] Zur fortlaufenden Integration des entwickelten
	Codes wird Travis CI\footnote{\url{http://www.travis-ci.org}} eingesetzt.
	Dadurch wird sichergestellt, dass sich stets lauffähiger Code im Master Branch
	des Repositories befindet oder fehlerhafter Code schnell entdeckt wird und
	nicht erst bei einem Release. Als zusätzliches Hilfsmittel wurde auf der
	Webseite des Github Repositories ein Statusindikator integriert, welcher
	optisch über den aktuellen Stand informiert.

	\item[Statische Code-Analyse] Durch die Integration von Landscape.io
	\footnote{\url{http://landscape.io}}, einem online Service, welcher statische
	Code-Analysen durchführt und die Codequalität bewertet, kann sichergestellt
	werden, dass Code-Smells, welche nicht durch Unit Tests oder während der
	Entwicklung erkannt werden, trotzdem bemerkt werden. Um immer über den Stand
	des Codes informiert zu sein, wurde auch für Landscape.io auf GitHub ein
	optischer Statusindikator integriert.

	\item[Coding-Styleguide] Es wurde ein Coding-Styleguide
	(\autoref{anhang:coding-styleguide}) definiert, welcher zusammengefasst folgende
	Punkte definiert:
	\begin{itemize*}
		\item Anwendung und Format von Docstrings zur inline Dokumentation von Code
		\item Code-Style, PEP8 
		\item Future Imports für Vorwärtskompatibilität zu Python 3 
		\item PEP8 Style Checking Konfiguration 
		\item Pytest Testing Framework
	Konfiguration \end{itemize*}

	\item[Git Guidelines] Zum einheitlichen Umgang mit Git wurden Guidelines
	verfasst (siehe \autoref{ref:git-guidelines}), welche folgende Punkte
	beschreiben
	\begin{itemize*}
		\item Aussehen von Commit Messages (Sprache, Format, Referenzierungen)
		\item Wann und wie \enquote{History Rewriting} vorgenommen werden soll
		\item Wie Pull Requests erstellt werden sollen
		\item Wie Merging in den Master abläuft
	\end{itemize*}

\end{description}

\section{Zeitplanung / Phasen}
Die zur Verfügung stehende Arbeitszeit wurde in sechs Iterationen zu jeweils
zwei Wochen und noch zwei Iterationen zu je einer Woche eingeteilt. Anhand der
bekannten Arbeitspaketen aus der Aufgabenstellung haben wir das Projekt in zwei
Phasen aufgeteilt.\\
In der ersten Phase haben wir uns den Pflichtteilen der Aufgabenstellung
angenommen. Die wesentlichen Ziele waren die Behebung der bereits bekannten Bugs
sowie die Implementation einer ersten Version des SWID Generators und der
entsprechenden Erweiterung der strongTNC App. \\
In der zweiten Phase konzentrierten wir uns in die Ausarbeitung des Konzeptes
strongTNC API, sowie architektonische Konzepte, die nicht Bestandteil der
Aufgabenstellung waren (siehe \autoref{analyse:soll-situation})\\
Das Ziel dieser Trennung war die Minimierung von Risiken, die erste Phase
erlaubte es Prototypen zu implementieren und die nötige Spezifikation zu
liefern, welche für die Integration in die strongSwan Infrastruktur nötig war.
Der detailierte Zeitplan ist im Anhang zu finden (\autoref{anhang:zeitplanung}).
